# calcardbackup

:gb: [read this in english...](README.md)

Dieses Bash-Skript exportiert Kalender und Adressbücher aus ownCloud/Nextcloud als .ics- und .vcf-Dateien und speichert sie in einem komprimierten Archiv. Weitere Optionen stehen zur Verfügung.

## Inhalt
- [Voraussetzungen](#voraussetzungen)
- [Schnellinstallation](#schnellinstallation)
  - [automatische, tägliche Ausführung durch Erstellen eines Cronjobs](#automatische-tägliche-ausführung-durch-erstellen-eines-cronjobs)
- [Optionen](#optionen)
- [Beispiele](#beispiele)
- [Nextcloud-Snap Benutzer](#nextcloud-snap-benutzer)
- [Synology Benutzer](#synology-benutzer)
- [Erwähnenswertes zur Verschlüsselungsoption](#erwähnenswertes-zur-verschlüsselungsoption)
- [Funktioniert das auch mit einer nicht funktionierenden ownCloud/Nextcloud Installation?](#funktioniert-das-auch-mit-einer-nicht-funktionierenden-owncloudnextcloud-installation)
- [Aktualisieren von *calcardbackup* <= 0.7.2](#aktualisieren-von-calcardbackup--072)
- [Links](#links)
- [Über die veraltete Option -g|--get-via-http](#über-die-veraltete-option--g----get-via-http)

## Voraussetzungen

- lokale Installation von ownCloud/Nextcloud >= 5.0 mit MySQL/MariaDB, PostgreSQL oder SQLite3
- der zur Datenbank gehörende command line client
- der das Skript startende User muss Leserechte für den gesamten Pfad zu ownClouds/Nextclouds `config.php`, zum Skript selbst und zu allen benutzten Konfigurationsdateien haben
- GNU Bash >= 4.2 (prüfen mit `bash --version`)
- *optional*: das Paket `gnupg`, um Backups zu verschlüsseln
- *optional*: das Paket `zip`, um Backups als zip-Datei zu komprimieren (anstelle tar.gz)
- *optional*: das Paket `curl`, wenn die nicht empfohlene Option `-g|--get-via-http` gesetzt wird

## Schnellinstallation
1. das Repository auf Ihren Server klonen (nicht ins webroot!) und ins Verzeichnis wechseln:  
`git clone https://codeberg.org/BernieO/calcardbackup`  
`cd calcardbackup`

2. die Besitzrechte des Repository dem Webserver-User zuweisen (hier `www-data`):  
`sudo chown -R www-data:www-data .`

3. das Skript als Webserver-User (hier `www-data`) aufrufen und als Argument den Pfad zu ownCloud/Nextcloud übergeben (hier `/var/www/nextcloud`):  
`sudo -u www-data ./calcardbackup "/var/www/nextcloud"`

4. die Ausgabe des Skripts beobachten. Falls weitere Optionen benötigt werden, wird dies ausgegeben.

5. Das Backup befindet sich im Verzeichnis `backups/`.

Es gibt viele weitere Optionen, die dem Skript übergeben werden können (siehe [Optionen](#optionen) und [Beispiele](#beispiele)).

### automatische, tägliche Ausführung durch Erstellen eines Cronjobs

Wenn das Skript fehlerfrei läuft, empfiehlt es sich, die Ausführung zu automatisieren.  
Für den täglichen Aufruf kann folgendermaßen ein Cronjob erstellt werden:

1. zunächst eine Logdatei erstellen und die Besitzrechte dem Webserver-User (hier `www-data`) zuweisen:  
   `sudo touch /var/log/calcardbackup.log`  
   `sudo chown www-data:www-data /var/log/calcardbackup.log`

2. die Cron-Tabelle des Webserver-Users (hier `www-data`) zum Bearbeiten öffnen mit:  
   `sudo crontab -u www-data -e`  
   und am Ende der Datei die folgende Zeile hinzufügen (Pfade anpassen!):
   ```text
   0 2 * * * /pfad/zu/calcardbackup/calcardbackup "/var/www/nextcloud" > /var/log/calcardbackup.log 2>&1
   ```

Nun wird Cron *calcardbackup* jeden Tag um 02:00 Uhr morgens aufrufen.  
Die Skriptausgabe der jeweils letzten Ausführung befindet sich in der Logdatei `/var/log/calcardbackup.log`.

## Optionen
Alle Optionen können als Konfigurationsdatei oder über die Kommandozeile übergeben werden. Ohne Optionen, oder nur mit Option `-b|--batch` aufgerufen, benutzt das Skript die Datei `calcardbackup.conf` im Skriptverzeichnis als Konfigurationsdatei, sofern vorhanden.  
Falls keine Konfigurationsdatei über die Option `-c|--configfile` an das Skript übergeben wird, muss der Pfad zur ownCloud/Nextcloud Instanz als erstes Argument übergeben werden.  
Im Folgenden werden die verfügbaren Optionen ausführlich beschrieben:

```text
Aufruf: ./calcardbackup [VERZEICHNIS] [Option [Argument]] [Option [Argument]] [Option [Argument]] ...

Argumente in Großbuchstaben sind für die jeweiligen Optionen notwendig.
Pfade (DATEI / VERZEICHNIS) sind absolute Pfade oder relative Pfade zum Arbeitsverzeichnis.

-a | --address URL
       übergibt die URL der ownCloud Installation an das Skript.
       nur erforderlich für Option '-g|--get-via-http' in Kombination mit ownCloud < 7.0
-b | --batch
       Batchmodus: außer des Pfades zum Backup erfolgt keine Ausgabe.
       Abhängig von der Konfiguration ist das:
          - absoluter Pfad zum komprimierten Backup-Archiv
       oder, falls mit Option '-x|--uncompressed' aufgerufen,
          - absoluter Pfad zum Verzeichnis mit den unkomprimierten Backupdateien
-c | --configfile DATEI
       Benutze DATEI als Konfigurationsdatei. Siehe 'examples/calcardbackup.conf.example'
       Weitere angegebene Optionen mit Ausnahme von '-b|--batch' werden ignoriert!
-d | --date FORMAT
       Benutze FORMAT als Dateinamenserweiterung für die komprimierte Backupdatei oder das
       Backupverzeichnis. FORMAT muss eine gültige Formatbeschreibung des Befehls date() sein.
       Als Standard wird -%Y-%m-%d benutzt, was zu folgender Datei- oder Verzeichnisbenennung führt:
       'calcardbackup-2017-03-23.tar.gz' oder 'calcardbackup-2017-03-23'
       Informationen über verschiedene Formate und die Syntax finden sich unter 'man date'
-e | --encrypt DATEI
       Verschlüssele das komprimierte Backup mit AES256 (gnupg).
       Die erste Zeile von DATEI wird als Passphrase benutzt werden.
-g | --get-via-http
       ACHTUNG: diese Option ist veraltet und wird möglicherweise in einer zukünftigen Version
       von calcardbackup entfernt werden; sie ist nur vorhanden, um Rückwärtskompatibilität zu
       gewährleisten.
       Fordere Kalender-/Addressbuchdateien über http(s) vom ownCloud/Nextcloud Server an.
       Wenn diese Option benutzt wird, ist eine Datei mit Nutzernamen und dazugehörigen
       Klartext-Passwörtern zwingend notwendig (siehe Option '-u|--usersfile')
       Dies war die Standardvorgehensweise des Skripts bis calcardbackup <= 0.7.2. Es wird davon
       abgeraten diese Option zu benutzen wegen des Sicherheitsrisikos, Passwörter im Klartext in
       einer eigenen Datei anzugeben.
-h | --help
       Gib Versionsnummer und einen kurzen Hilfetext aus
-i | --include-shares
       Sichere auch geteilte Adressbücher und Kalender. Elemente werden nur einmal gesichert: z.B. ein
       geteilter Kalender wird nicht erneut gesichert, wenn derselbe Kalender schon für einen anderen
       Nutzer gesichert wurde.
       ACHTUNG: diese Option wird ignoriert, wenn nicht in Kombination mit '-u|--usersfile' benutzt.
-ltm | --like-time-machine N
       Behalte alle Sicherungen der letzten N Tage, für die Zeit davor aber nur solche, die Montags
       erstellt wurden.
-na | --no-addressbooks
       Sichere keine Adressbücher
-nc | --no-calendars
       Sichere keine Kalender
-o | --output VERZEICHNIS
       Benutze VERZEICHNIS, um die Backups zu speichern.
       Fehlt diese Option, wird das Verzeichnis 'backups/' im Skriptverzeichnis erstellt und benutzt.
-one | --one-file-per-component
       Speichere jede Kalender-Komponente (z.B. Event) und jede Addressbuch-Komponente in eine einzelne
       Datei mit Namen USERNAME-(CALENDARNAME|ADDRESSBOOKNAME)_UID.(ics|vcf).
       In diesem Modus nimmt calcardbackup keine Änderungen an den von der Datenbank erhaltenen Daten
       vor, außer die Zeilenenden mit CR+LF zu gestalten (wie in RFC5545/RFC6350 vorgeschrieben).
       Mit Hilfe dieser Option können fehlerhafte Datenbankeinträge untersucht oder
       Kalender/Addressbücher zu einem Radicale caldav/carddav Server oder zu vdirsyncer migriert
       werden.
       ACHTUNG: diese Option wird ignoriert, wenn in Kombination mit der veralteten
                Option '-g|--get-via-http' benutzt.
-p | --snap
       Diese Option ist verpflichtend bei nextcloud-snap (https://github.com/nextcloud/nextcloud-snap).
       calcardbackup muss in diesem Fall mit sudo gestartet werden (ausgeführt als root ohne sudo wird
       auch scheitern!).
-r | --remove N
       Lösche Backups älter als N Tage vom Backupverzeichnis (N muss eine positive Ganzzahl sein).
-s | --selfsigned
       Ignoriere ein nicht vertrauenswürdiges (z.B. selbstsigniertes) Zertifikat. Erforderlich in
       Kombination mit Option '-g' und nicht vertrauenswürdigen Zertifikaten. In jedem Fall wird cURL
       benutzt, um status.php abzurufen und damit zusätzliche Prüfungen durchzuführen.
       Falls cURL die URL aufgrund eines nicht vertrauenswürdigen Zertifikates nicht
       erreichen kann, wird calcardbackup diese zusätzlichen Prüfungen überspringen.
-u | —usersfile DATEI
       Benutze DATEI, die die Nutzernamen der Nutzer enthält, deren Daten gesichert werden sollen.
       Ein Nutzer pro Zeile. Siehe 'examples/users.txt.example'
       ACHTUNG: diese Option ist zwingend erforderlich, falls das Skript mit der veralteten Option
       '-g|--get-via-http' aufgerufen wird. In diesem Fall müssen in DATEI auch die Passwörter der
       jeweiligen Nutzer durch einen Doppelpunkt vom Nutzernamen getrennt angegeben werden.
       Siehe 'examples/users.txt.example'
-x | --uncompressed
       komprimiere das Backup nicht
-z | --zip
       Benutze zip, um das Backup zu komprimieren, an Stelle eines gzip-tar-Archivs (tar.gz)

ACHTUNG: die Option '-f|--fetch-from-database' (eingeführt mit calcardbackup 0.6.0) ist
         der Standard für calcardbackup >= 0.8.0 und hat daher keine Funktion mehr.
```

## Beispiele
1. `./calcardbackup /var/www/nextcloud -nc -x`  
Sichere keine Kalender (`-nc`) und speichere das Backup unkomprimiert (`-x`) im Verzeichnis `calcardbackup-YYYY-MM-DD` (Standard) in `./backups/` (Standard).

2. `./calcardbackup /var/www/nextcloud --no-calendars --uncompressed`  
Dies ist genau dasselbe Kommando wie im ersten Beispiel, allerdings mit langen Optionsnamen statt der kurzen.

3. `./calcardbackup -c /etc/calcardbackup.conf`  
Benutze die Konfigurationsdatei /etc/calcardbackup.conf (`-c /etc/calcardbackup.conf`). Alle Parameter für das gewünschte Verhalten müssen in dieser Datei angegeben werden (siehe [examples/calcardbackup.conf.example](examples/calcardbackup.conf.example)).  
Die Angabe weiterer Optionen entfällt, da sie ignoriert werden (mit Ausnahme von `-b|--batch`).

4. `./calcardbackup`  
Benutze die Datei calcardbackup.conf im Verzeichnis des Skripts als Konfigurationsdatei.  
Dies ist im Grunde dasselbe wie Beispiel Nr. 3, nur mit dem Standardpfad der Konfigurationsdatei.

5. `./calcardbackup /var/www/nextcloud -b -d .%d.%H -z -e /home/tom/key -o /media/data/backupfolder/ -u /etc/calcardbackupusers -i -r 15`  
Unterdrücke alle Ausgaben außer dem Pfad zum Backup (`-b`), benutze die Dateinamenserweiterung .DD.HH (`-d .%d.%H`), benutze zip, um das Backup zu komprimieren (`-z`), verschlüssele das komprimierte Backup und benutze als Schlüssel die erste Zeile der Datei /home/tom/key (`-e /home/tom/key`), speichere das Backup im Verzeichnis /media/data/backupfolder/ (`-o /media/data/backupfolder/`), sichere nur Elemente von in der Datei /etc/calcardbackupusers angegebenen Nutzern (`-u /etc/calcardbackupusers`), schließe mit Nutzern geteilte Adressbücher/Kalender mit ein (`-i`) und lösche alle Sicherungen älter als 15 Tage (`-r 15`).

6. `sudo ./calcardbackup /var/snap/nextcloud/current/nextcloud -p`  
Dieses Beispiel ist für Nutzer von [nextcloud-snap](https://github.com/nextcloud/nextcloud-snap). *calcardbackup* wird die Dienstprogramme von nextcloud-snap benutzen (`-p`), um alle in der Datenbank vorhandenen Kalender und Adressbücher zu sichern.

7. `./calcardbackup /var/www/nextcloud -ltm 30 -r 180`  
Behalte alle Sicherungen der letzten 30 Tage, für die Zeit davor aber nur solche, die Montags erstellt wurden (`-ltm 30`) und lösche alle Backups, die älter als 180 Tage sind (`-r 180`).  
:warning: Es muss sichergestellt werden, dass Backups auch Montags erstellt werden, wenn die Option `-ltm` benutzt wird.

## Nextcloud-Snap Benutzer

Falls [Nextcloud-Snap](https://github.com/nextcloud/nextcloud-snap) benutzt wird, muss das Skript mit Option `-p|--snap` aufgerufen werden. *calcardbackup* wird dann das im Snap-Paket enthaltene Dienstprogramm `nextcloud.mysql-client` benutzen, um auf die Datenbank zuzugreifen.  
Damit dies funktioniert, muss *calcardbackup* mit `sudo` aufgerufen werden (als root ohne `sudo` aufgerufen wird auch fehlschlagen).  
Als Pfad zu Nextcloud muss der Pfad zu den Konfigurationsdateien des Snap Paketes angegeben werden. Bei einer Standardinstallation ist dies `/var/snap/nextcloud/current/nextcloud`. Siehe [Beispiel Nr. 6](#beispiele).

## Synology Benutzer

Beim Synology DiskStation Manager (DSM) muss vor Aufruf von *calcardbackup* der Pfad zu `mysql` der `PATH` Variablen hinzugefügt werden. Beispiel:
```text
sudo -u http PATH="$PATH:/usr/local/mariadb10/bin" ./calcardbackup "/volume1/web/nextcloud"
```

## Erwähnenswertes zur Verschlüsselungsoption

Falls Sie die Verschlüsselungsoption des Skripts benutzen möchten, seien Sie sich der folgenden Tatsachen bewusst:
- die Dateien werden von [GnuPG](https://de.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard) ([AES256](https://de.wikipedia.org/wiki/Advanced_Encryption_Standard)) mit einem Passwort verschlüsselt, das in einer separaten Datei angegeben wird
- das Passwort ist in einer Datei gespeichert. Andere Nutzer mit Zugang zum Server könnten das Passwort einsehen.
- *calcardbackup* soll ohne Benutzerinteraktion funktionieren. Daher kann es keine bombensichere Verschlüsselung anbieten. Ich betrachte die angebotene Verschlüsselungsmöglichkeit allerdings für die meisten Anwendungsfälle als ausreichend
- falls bombensichere Verschlüsselung benötigt wird, lassen Sie nicht *calcardbackup* die Sicherung verschlüsseln. Verschlüsseln Sie das Archiv stattdessen selbst.
- das Kommando zum Entschlüsseln lautet (Sie werden nach dem Passwort gefragt werden):  
`gpg -o AUSGABE_DATEI -d VERSCHLÜSSELTE_DATEI.GPG`

## Funktioniert das auch mit einer nicht funktionierenden ownCloud/Nextcloud Installation?

__Ja, das geht!__ :smiley:
  
*calcardbackup* benötigt lediglich die Datenbank (und Zugang zu ihr) einer ownCloud/Nextcloud Installation, um Kalender/Adressbücher von der Datenbank auszulesen und sie als .ics und .vcf Datein zu sichern.  
Gehen Sie folgendermaßen vor:

1. eine Nextcloud Verzeichnis Attrappe anlegen (inklusive Unterverzeichnis `config`):  
`mkdir -p /usr/local/bin/nextcloud_dummy/config`

2. eine Datei `config.php` anlegen und mit folgenden Werten füllen:  
`nano /usr/local/bin/nextcloud_dummy/config/config.php`

    - den Typ der Datenbank wie in [config.sample.php](https://github.com/nextcloud/server/blob/v14.0.3/config/config.sample.php#L90-L101)

    - für MySQL/MariaDB/PostgreSQL:
      - die entsprechenden Datenbankwerte wie in [config.sample.php](https://github.com/nextcloud/server/blob/v14.0.3/config/config.sample.php#L103-L135)
    - für SQLite3:
      - den Pfad des in Schritt 1 angelegten nextcloud_dummy Verzeichnisses als 'datadirectory' wie in [config.sample.php](https://github.com/nextcloud/server/blob/v14.0.3/config/config.sample.php#L76-L82)
      - die SQLite3 Datenbank in die Verzeichnisattrappe kopieren (der Dateiname der SQLite3 Datenbank muss `owncloud.db` lauten):  
      `cp /path/to/owncloud.db /usr/local/bin/nextcloud_dummy/owncloud.db`

    - falls die Datenbank zu einer Installation von ownCloud <= 8.2 gehört, muss folgende Zeile hinzugefügt werden:  
      `'version' => '8.0.0',`

3. *calcardbackup* ausführen und als erstes Argument den Pfad zu der in Schritt 1 angelegten Nextcloud Verzeichnisattrappe angeben:  
`./calcardbackup /usr/local/bin/nextcloud_dummy`

## Aktualisieren von *calcardbackup* <= 0.7.2

Ab *calcardbackup* Version 0.8.0 ist eine Datei mit Benutzernamen und Passwörtern nicht mehr notwendig, da alle benötigten Daten direkt aus der Datenbank gezogen werden. Falls Kalender/Adressbücher nur von ausgewählten Benutzern gesichert werden sollen, können diese ohne Passwörter in `DATEI` gelistet werden (beim Aufruf muss dann die Option `-u DATEI` benutzt werden).  
:warning: Allen, die *calcardbackup* von einer Version <= 0.7.2 aktualisieren, wird nachdrücklich empfohlen, die Datei mit den Passwörtern zu löschen, oder zumindest die Passwörter daraus zu entfernen.

## Links

#### Zugehörige Forenthreads
- [help.nextcloud.com](https://help.nextcloud.com/t/calcardbackup-bash-script-to-backup-nextcloud-calendars-and-addressbooks-as-ics-vcf-files/11978) - Nextcloud
- [central.owncloud.org](https://central.owncloud.org/t/calcardbackup-bash-script-to-backup-owncloud-calendars-and-addressbooks-as-ics-vcf-files/7340) - ownCloud

#### Blogartikel über *calcardbackup*
- [bob.gatsmas.de](https://bob.gatsmas.de/articles/calcardbackup-jetzt-erst-recht) - Oktober 2018 (deutsch)
- [strobelstefan.org](https://strobelstefan.org/?p=6094) - Januar 2019 (deutsch)
- [newtoypia.blogspot.com](https://newtoypia.blogspot.com/2019/04/nextcloud.html) - April 2019 (taiwanisch)

#### Docker Abbild für *calcardbackup*
- [hub.docker.com](https://hub.docker.com/r/waja/calcardbackup) - Docker Abbild von waja

#### ICS und VCF Standard
- [RFC 5545](https://tools.ietf.org/html/rfc5545) - Internet Calendaring and Scheduling Core Object Specification (iCalendar)
- [RFC 6350](https://tools.ietf.org/html/rfc6350) - vCard Format Specification

#### Exporter Plugins von SabreDAV
- [ICSExportPlugin.php](https://github.com/sabre-io/dav/blob/master/lib/CalDAV/ICSExportPlugin.php) - ICS Exporter `public function mergeObjects`
- [VCFExportPlugin.php](https://github.com/sabre-io/dav/blob/master/lib/CardDAV/VCFExportPlugin.php) - VCF Exporter `public function generateVCF`

&nbsp;

---

&nbsp;

## Über die veraltete Option -g | -\-get-via-http

:warning: Diese Option ist veraltet und es wird davon abgeraten sie zu benutzen wegen der Notwendigkeit, Klartext-Passwörter in einer eigenen Datei anzugeben! Sie wird möglicherweise in einer zukünftigen Version von *calcardbackup* entfernt werden.

Standardmäßig erstellt *calcardbackup* Sicherungsdateien von Kalendern und Adressbüchern durch Auslesen der entsprechenden Daten direkt von der Datenbank. Falls das Skript jedoch mit der Option `-g|--get-via-http` aufgerufen wird, wird *calcardbackup* die veraltete Methode benutzen, um die Sicherung zu erstellen und Kalender und Addressbücher vom ownCloud/Nextcloud Webinterface herunterladen. Hierfür ist eine Datei mit Nutzernamen und Passwörtern notwendig, die an das Skript mit der Option `-u|--usersfile` übergeben wird.

Neben des Sicherheitsrisikos, Klartextpasswörter in einer Datei zu speichern, birgt diese Option die Gefahr von Timeouts, die dazu führen, dass *calcardbackup* große Adressbücher nicht sichern kann.

__Lange Rede kurzer Sinn:__ alles was Sie über die Option `-g|--get-via-http` wissen müssen ist, sie __NICHT__ zu benutzen (außer Sie haben einen guten Grund, die Passwörter der zu sichernden ownCloud/Nextcloud Nutzer preiszugeben).
